股權架構涉瞞黎瑞剛是揸弗人通訊局查TVB染紅交易

股權架構涉瞞黎瑞剛是揸弗人
通訊局查TVB染紅交易

頭條

【本報訊】電視廣播（TVB）早前提出股份回購計劃，向證監會申請豁免全購，卻被爆出真正實益大股東為「中國梅鐸」黎瑞剛，更被懷疑當中涉及隱瞞通訊局及牴觸《廣播條例》（下稱《條例》）。TVB行政總裁李寶安日前聲稱，當時已提交當局需要及有興趣的文件。惟通訊局昨發聲明表示，已聘請御用大律師審視TVB股權架構是否符合《條例》要求，以及是否有人違反法定聲明及承諾，未有提交全面資料。
記者：梁偉聰

黎瑞剛

電視廣播單一大股東Young Lion（YL）背後股權架構因為回購一事而曝光，黎瑞剛遭證監會揭發，透過複雜的AB股結構及股東協議，實質控制YL以及TVB，並且擁有YL經濟股益79%。黎瑞剛被質疑透過「枱面一份，枱底又另一份」的做法瞞過通訊局。證監會當時亦指出，通訊局很可能沒相關協議的若干條文，故向通訊局提供股東協議、關係協議等文件，以便通訊局履行職責。

聘御用大狀審視股權

通訊局昨日發表聲明指，十分關注證監會就TVB股權架構提供的相關文件可能帶出的規管事項，並且已經聘請御用大律師，以審視TVB的股權架構是否符合《條例》要求、相關牌照條款、以及TVB和相關人士向通訊局提交的法定聲明和具有法律效力的承諾書。
局方又指法律顧問會細心研究，考慮有關申請過程中，是否有出現任何機構或人士未有提交全面資料情況，以及這情況對通訊局就有關申請所作的決定帶來之影響。
TVB昨表示已收到通訊局來信，得悉局方將審視由證監會提交有關該公司股權架構文件，及稍後會邀請TVB提交進一步資料和澄清。TVB稱，樂意向通訊局提供一切恰當資料。
TVB日前就證監會兩項裁決提出司法覆核，當時行政總裁李寶安向傳媒聲稱從來沒有隱瞞黎瑞剛和CMC的持股情況，又指年報有披露他間接持有TVB 26%的股權。
李寶安又指出，根據《條例》，控制權只計有投票權股份，即使通訊局跟進證監會轉交的文件，他有信心不影響YL股權結構。至於TVB有否向通訊局提交YL股東間兩份協議，他未有正面回應，只強調已提交當局需要及有興趣文件。
立法會議員毛孟靜認為，通訊局今次明顯是百密一疏，「佢交幾多就睇幾多」，不過如今亡羊補牢亦為時未晚，她又質疑TVB行政總裁李寶安沒有直接回應是否交齊文件。

律師：通訊局角色被動

有熟悉證券條例律師認為，問題在於TVB面對通訊局、證監會等監管機構，有否完整、真確披露所有所需資料。他形容TVB本已獲批電視牌照，「好着數，反而通訊局角色較被動」。根據《廣播條例》及《證券及期貨條例》，提供虛假、誤導性資料均屬刑事罪行。
大律師霍嘉誌認為，通訊局的做法似乎顯示局方也認為YL及TVB股權架構違反了《條例》，反映通訊局想就《條例》執法或申明事項。

相關新聞

違規操控亞視 王征罰款百萬

頭條 3小時前

唔係應該交畀律政師咩？點解重要請律師？